% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[alt]{cp-preambule}
\usepackage{vectorlogos}
\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=TD~,mois=Décembre,annee=2023,numdoc=03,titre={TD03},titre={TD03}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\begin{python}
from random import *
def mystere() :
	n = randint(1,100000)
	if n*(n+1)*(2*n+1) % 6 == 0 :
		return True
	else :
		return False

\end{python}

\ifdef{\cc}{\renewcommand\cc{\cellcolor{lightgray}}}{\newcommand\cc{\cellcolor{lightgray}}}

\pagestyle{fancy}

\part{TD03 - Arithmétique, numération, logique (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo1
\begin{enumerate}
	\item 12 est un entier qui divise 60, mais qui ne divise pas 15.
	\item Par division euclidienne, on a $14\,587 = 78 \times 187 + 1$.
	
	Donc on pourra remplir 187 boîtes, et il restera 1 chocolat \og tout seul \fg.
	\item Pour 83\,160 :
	
	\begin{itemize}
		\item il se termine par 0 : il est divisible par 2 et 5 et 10 ;
		\item il se termine par 60 : il est divisible par 4 ;
		\item la somme de ses chiffres est $8+3+1+6 = 18$ : il est divisible par 3 et 9 ;
		\item la somme alternée de ses chiffres est $0-6+1-3+8=0$ : il est divisible par 11.
	\end{itemize}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $5\,070 = 64 \times 79 + 14$, donc la dernière page contiendra 14 lignes.
		\item On a $5\,070 = 81 \times 62 + 48$, donc chaque page comporte 62 lignes.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On teste avec 3 valeurs de $n$ :
	\begin{itemize}
		\item $n=1 \Rightarrow N=1 \times 2 \times 3 = 6$ $\checked$
		\item $n=3 \Rightarrow N=3 \times 4 \times 7 = 84 = 14 \times 6$ $\checked$
		\item $n=8 \Rightarrow N=8 \times 9 \times 17 = 1224 = 6 \times 204$ $\checked$
	\end{itemize}
	\item L'algorithme \calg{\logopythonvect[notm]} proposé :
	\begin{itemize}
		\item charge la bibliothèque \cpy{\piton{random}} ;
		\item crée une fonction \cpy{\piton{mystere}} qui :
		\begin{itemize}[label={\scriptsize\faPython}]
			\item choisit un entier aléatoire entre 1 et 100\,000 ;
			\item teste si $n(n+1)(2n+1)$ est divisible par 6 (\cpy{\piton{... \%6 == 0}}) ;
			\item \textbf{renvoie} \cpy{\piton{True}} si oui, et \cpy{\piton{False}} si non.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	De plus, la question précédente nous indique que $n(n+1)(2n+1)$ est \textbf{toujours} divisible par 6, donc au final l'algorithme renverra \textbf{toujours} \cpy{\piton{True}} !
\end{enumerate}

\medskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
mystere()
mystere()
mystere()
mystere()
mystere()
mystere()
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo3
\begin{enumerate}
	\item On va coder la lettre \ccrypt{S} :
	\begin{itemize}
		\item S est associé à $x=18$ et $ax+b=3 \times 18 + 11 = 54+11 = 65$ et $65 = 26 \times 2 + 13$ donc $y=13$ ;
		\item 13 est associé à la lettre N, donc \ccrypt{S $\rightsquigarrow$ N}.
	\end{itemize}
	\item On code lettre par lettre :
	\begin{itemize}
		\item on a déjà \ccrypt{S $\rightsquigarrow$ N} (question précédente) ;
		\item pour A, $x=0$, et $3x+11=3\times0+11=11$, donc \ccrypt{A $\rightsquigarrow$ L} ;
		\item on a déjà \ccrypt{G $\rightsquigarrow$ D} (exemple de l'énoncé) ;
		\item pour E, $x=4$, et $3x+11=3\times4+11=23$, donc \ccrypt{E $\rightsquigarrow$ X} ;
	\end{itemize}
	Ainsi \ccrypt{SAGE $\rightsquigarrow$ NLDX}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}